# Лабораторная работа №4. Очереди#


## Цели и задачи
Лабораторная работа направлена на практическое освоение динамической структуры данных Очередь. С этой целью в лабораторной работе изучаются различные варианты структуры хранения очереди и разрабатываются методы и программы решения задач с использованием очередей. В качестве области приложений выбрана тема эффективной организации выполнения потока заданий на вычислительных системах. Очередь характеризуется таким порядком обработки значений, при котором вставка новых элементов производится в конец очереди, а извлечение – из начала. Подобная организация данных широко встречается в различных приложениях. В качестве примера использования очереди предлагается задача разработки системы имитации однопроцессорной ЭВМ. Рассматриваемая в рамках лабораторной работы схема имитации является одной из наиболее простых моделей обслуживания заданий в вычислительной системе и обеспечивает тем самым лишь начальное ознакомление с проблемами моделирования и анализа эффективности функционирования реальных вычислительных систем. Очередь (англ. queue), – схема запоминания информации, при которой каждый вновь поступающий ее элемент занимает крайнее положение (конец очереди). При выдаче информации из очереди выдается элемент, расположенный в очереди первым (начало очереди), а оставшиеся элементы продвигаются к началу; следовательно, элемент, поступивший первым, выдается первым.

## Условия и ограничения

Сделаем следующие основные допущения:
- При планировании очередности обслуживания заданий возможность задания приоритетов не учитывается.
- Моменты появления новых заданий и моменты освобождения процессора рассматриваются как случайные события.
- Задания, поступившие, когда очередь заполнена, пропускаются

## Структуры данных

Структура хранения очереди в виде кольцевого буфера может быть определена как одномерный (одноиндексный) массив, размещаемый в динамической области памяти и расположение данных в котором определяется при помощи следующего набора параметров:

- **pMem** – указатель на память, выделенную для кольцевого буфера,
- **MemSize** – размер выделенной памяти,
- **MaxMemSize** – размер памяти, выделяемый по умолчанию, если при создании кольцевого буфера явно не указано требуемое количество элементов памяти,
 
- **DataCount** – количество запомненных в очереди значений,
- **Hi** – индекс элемента массива, в котором хранится последний элемент очереди,
- **Li** – индекс элемента массива, в котором хранится первый элемент очереди.

![Кольцевой буфер (на массиве)](/images/2.PNG)

## Алгоритмы

Для работы с очередью предлагается реализовать следующие операции:

 - Метод **Put**   добавить элемент;
Добавление элемента в очередь аналогично добавлению в стек, используется метод класса стек.
- Метод **Get** удалить элемент;
При удалении элемента из очереди необходимо возвратить значение из динамического массива по индексу начала очереди, переместить указатель начала очереди и уменьшить количество элементов.
- Метод **IsEmpty**   проверить очередь на пустоту;
- Метод **IsFull**   проверить очередь на полноту.

> Данные наследуются из класса tdataroot.

## Структура проекта

С учетом сформулированных выше предложений к реализации целесообразной представляется следующая модульная структура программы:

- **TStack.h, TStack.cpp** – модуль с классом, реализующим операции над стеком;
- **TQueue.h, TQueue.cpp** – модуль с классом, реализующим операции над очередью;
- **TJobStream.h, TJobStream.cpp** – модуль с классом, реализующим поток задач;
- **TProc.h, TProc.cpp** – модуль с классом, реализующим процессор;
- **QueueTestkit.cpp** – модуль программы тестирования.



## Реализация работы

#### 1.Реализация Queue

Класс **Queue** был унаследован от класса **tdataroot**. Было решено не унаследовать от Стека из третьей лаораторной работы, из-за кольцевого буфера. Реализация интерфейса очереди приведена далее

**Queue.h**
``` c++
#pragma once
#include "tdataroot.h"
#include <iostream>
/*
PTelem - указатель на int для создания массива
TData - int

PTelem PMem - массив для стека
MemSize - макс кол-во элементов (кол-во выделяемой памяти)
DataCount - Вершина Стека
MemType - MEM_HOLDER или MEM_RENTER влияет на режим выделения памяти
RetCode - Код Завершения
*/

using namespace std;

class Queue: public TDataRoot{
	protected:
		int Li,Hi;
	public:
		Queue(int Size = DefMemSize): TDataRoot(Size),Hi(-1){Li=-1;}
		virtual void Put(const TData &Val);
		virtual TData Get(void);
		virtual void Print();
		virtual int IsValid();
		};

```
**Queue.cpp**
```c++
#include "Queue.h"



void Queue::Put(const TData &Val){
	if(pMem == nullptr)
		SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsFull())
		SetRetCode(DataFull);
	else
	{
		if(Hi==MemSize-1)	Hi=0;
		else	Hi++;
		pMem[Hi]=Val;
		DataCount++;
	}
}

TData Queue:: Get(void){
	TData result = -1;
	if(pMem == nullptr)
		SetRetCode(DataNoMem);
	else if (IsEmpty())
		SetRetCode(DataEmpty);
	else
	{
		if(Li==MemSize-1)  Li=0;
		else	Li++;

		result = pMem[Li];
		DataCount--;
	}
	return result;
}

int Queue:: IsValid()
{
	return 1;
}

void Queue:: Print(){
	if(IsEmpty())
		cout<< "Queue is empty";
	else if (Hi > Li)
		for (int i = Li; i <= Hi;i ++)
			cout<< pMem[i]<< ' ';
	else{
		for (int i = Li; i < MemSize - 1; i++)
			cout<< pMem[i]<< ' ';
		for (int i = 0; i <= Hi; i++)
			cout<< pMem[i]<< ' ';
	}
	cout<<endl;
}
```
#### Тестирование 
>Была проетстирована каждая функция и все оперции с очередью по отдельности
#####\ Код тестов
```c++

//Проверка работы с очередью длинной 1
TEST(Queue,test_put_and_get_in_que_size_1){
	Queue tt(1);
	tt.Put(1);
	EXPECT_EQ(tt.Get(),1);
	}
//Проверка работы с очередью со стандартной длинной
TEST(Queue,test_put_and_get_in_que_standart_size){
	Queue tt(1);
	tt.Put(1);
	EXPECT_EQ(tt.Get(),1);
	}
//Проверка пустой очереди на пустоту
TEST(Queue,test_empty_queue){
	Queue tt(1);
	EXPECT_EQ(tt.IsEmpty(),true);
	}
//Проверка очереди на пустоту
TEST(Queue,test_queue_for_empty){
	Queue tt;
	tt.Put(1);
	tt.Put(2);
	int buf = tt.Get();
	buf = tt.Get();
	EXPECT_EQ(tt.IsEmpty(),true);
	}


//Проверка на получение элемента при переполнение очереди
TEST(Queue,test_queue_overflow_get){
	Queue tt(3);
	for(int i =1; i<10;i++)
		tt.Put(i);
	int buf = tt.Get();
	buf = tt.Get();
	EXPECT_EQ(tt.Get(),3);
	}

//Проверка очереди на заполнение
TEST(Queue,test_queue_overflow){
	Queue tt(3);
	for(int i =0; i<3;i++)
		tt.Put(i);
	EXPECT_EQ(tt.IsFull(),true);
	}





TEST(Queue,last){
	system("pause");
	EXPECT_EQ(1,1);
	}


```
##### Скриншот

![Тестирование очереди](/ src/Ivan_Kochin/images/que.PNG)

#### 2.Реализация TJobStream

Интерфейс **TJobStream** состоит всего из 3 функций.
***GETID*** -- Возвращает ID задачи.
***CREATEJOB*** -- Возвращает логическое значение, создается задача на этом такте или нет.
***ENDJOB*** -- Возвращает логическое значение, завершится задача на этом такте или нет.
Реализация интерфейса потока заданий приведена далее.

**TJobStream.h**

```c++
#pragma once

class TJobStream{
private:
int ID, q1,q2;

public:
	TJobStream(int q1, int q2);
	int CreateJob();
	bool EndJob();
	int GetID();

};
```
**TJobStream.cpp**
```c++
#include "TJobStream.h"
#include <stdlib.h>
#include <time.h>

	TJobStream::TJobStream(int _q1, int _q2):ID(0),q1(_q1),q2(_q2) {
		srand(time(nullptr));
}
	int TJobStream:: CreateJob(){
		if (rand()%100 <q1)
			return ++ID;
		else
			return 0;
	}
	bool TJobStream:: EndJob(){
		if (rand()%100<q2)
			return true;
		else
			return false;
	}
	int TJobStream:: GetID(){
		return ID;
	}
```
#### Тестирование
Поток заданий был проверен в блоке тестов для процессора.

#### 3.Реализация Proc
В классе **Proc** имеется очередь, поток очереди, а также счетчики для завершенных, пропущенных из-за полноты очереди заданий. Также есть счетчик для простоя процессора из-за пустоты очереди. Еще была создана переменная для количества тактов. За реализацию одного такта выступает функция **Service**. Также для работы и вывода результата работы была создана функция **GetResult**, для тестирования содержания счетчика она возвращает ссылку на массив **int**, в первом элементе возвращаемого массива находятся простои из-за пустоты очереди, во втором количество выполненных, в третьем количество пропущенных из-за полноты. Реализация интерфейса процессора приведена далее:

**Proc.h**
```c++
#pragma once
#include <cstdio>  
#include "Queue.h"
#include "TJobStream.h"
class Proc{
private:
	TJobStream JobStream;
	Queue Que;
	bool unlocked;
	int takts;
	int CountJob,Refusing,DownTime;
	int InProc;
public:
	Proc( int _q1, int _q2, int _size, int _tasks);
	void Service();
	int* GetResult(bool Print);
};
```
**Proc.cpp**
```c++
#include <iostream>
#include "Proc.h"
#include <locale>


using namespace std;

Proc::Proc( int _q1, int _q2, int _size, int _takts):JobStream(_q1,_q2), 
												Que(_size), takts(_takts),
												unlocked(true)
{
	setlocale(LC_ALL, "rus");
	CountJob = 0;
	Refusing = 0;
	DownTime = 0;
}
void Proc:: Service(){
	int Id;
	if(Id =  JobStream.CreateJob())
	{
		Que.Put(Id);
		//Если очередь полна, то скипаем задачу
		if(Que.GetRetCode()==DataFull)
			Refusing++;

	}
	if (unlocked){
		InProc = Que.Get();
		//Если очередь пуста, то процессор простаивает;
		if(Que.GetRetCode()==DataEmpty)
			DownTime++;
		else
		{
			CountJob++;
			unlocked = false;
		}
	}
	if(!unlocked)
		unlocked = JobStream.EndJob();
	takts--;
}
int* Proc:: GetResult(bool Print){
	while(takts){
		Service();
	}
	
	if(Print){
	cout<<"Количество простоев из-за пустоты очереди: "<<DownTime<<endl;
	cout<<"Количество запущенных в процессов"<<CountJob<<endl;
	cout<<"Пропущенных из-за полноты очереди: "<<Refusing<<endl;
	cout<<endl;
	}
	
	int *PrRes = new int[3];
	PrRes[0]=DownTime;
	PrRes[1]=CountJob;
	PrRes[2]=Refusing;

	return PrRes;
}
```

#### Тестирование
>Было решено, что тестирование стека будет однозначным только при вероятностях создания и завершения заданий в 0 и в 100%.
#### Код Тестов

```c++

//Решено, что тестирование процессора может быть либо с вероятностью 0, либо с вероятностью 100
//Проверка работы процессора на пропущенные из-за полноты очереди задачи
TEST(Proc,test_refusing_task){
	Proc tproc(100,0,10,100);//При вероятности выполнения в 0, кол-ву тактов 100, и при вероятности поступления 100,
	//и при очереди 10, 10 уйдут в очередь, 1 в проц, все остальные в Refusing
	int* test = tproc.GetResult(0);
	EXPECT_EQ(test[2],89);
	}
//Простои процессора из-за пустоты очереди
TEST(Proc,test_downtime_task){
	Proc tproc(0,100,10,100);//ни один не выполнится, так как ни один не поступит
	int* test = tproc.GetResult(0);
	EXPECT_EQ(test[0],100);
	}

//Идеально оптимальная работа (каждый такт выполняется только поступившая задача)
TEST(Proc,test_countjob_task){
	Proc tproc(100,100,1,100);//ни один не выполнится, так как ни один не поступит
	int* test = tproc.GetResult(0);
	EXPECT_EQ(test[1],100);
	}
```
##### Скриншот

![Тестирование процессора](/ src / Ivan_Kochin / images / proc.png)


### Заключение
Все цели и задачи были выполнены, все классы были обнаружены, весь код протестирован. В лабораторной работе были представлены примеры работы очереди, кругового буфера и многих других структур программирования.
